n

\chapter{Auswertung}
\label{ch:Auswertung}
% Liste der genutzer Formeln für die Fehlerrechnung
\section*{Fehlerrechnung}
Für die statistische Auswertung von $n$ Messwerten $x_i$ werden folgende Größen definiert \cite{errorSkript25}:
\begin{align}
    \bar{x} &= \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} x_i \vphantom{\sqrt{\sum_i^n}^2} && \text{\textcolor{gray}{Arithmetisches Mittel}} \label{eq:arithmetisches_mittel} \\
    \sigma^2 &= \frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n} (x_i - \bar{x})^2 \vphantom{\sqrt{\sum_i^n}^2} && \text{\textcolor{gray}{Varianz}} \label{eq:Varianz} \\
    \sigma &= \sqrt{\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n} (x_i - \bar{x})^2} \vphantom{\sqrt{\sum_i^n}^2} && \text{\textcolor{gray}{Standardabweichung}} \label{eq:standardabweichung} \\
    \Delta \bar{x} &= \frac{\sigma}{\sqrt{n}} = \sqrt{\frac{1}{n(n-1)} \sum_{i=1}^n(\bar x - x_i)^2} \vphantom{\sqrt{\sum_i^n}^2} && \text{\textcolor{gray}{Fehler des Mittelwerts}} \label{eq:fehler_mittelwert} \\
    \Delta f &= \sqrt{\left(\frac{\partial f}{\partial x} \Delta x\right)^2 + \left(\frac{\partial f}{\partial y} \Delta y\right)^2} \vphantom{\sqrt{\sum_i^n}^2} && \text{\textcolor{gray}{Gauß’sches Fehlerfortpflanzungsgesetz für $f(x,y)$}} \label{eq:gauss_fehlfortpflanzung} \\
    \Delta f &= \sqrt{(\Delta x)^2 + (\Delta y)^2} \vphantom{\sqrt{\sum_i^n}^2} && \text{\textcolor{gray}{Fehler für $f = x + y$}} \label{eq:fehler_summe} \\
    \Delta f &= |a| \Delta x \vphantom{\sqrt{\sum_i^n}^2} && \text{\textcolor{gray}{Fehler für $f = ax$}} \label{eq:fehler_proportional} \\
    \frac{\Delta f}{|f|} &= \sqrt{\left(\frac{\Delta x}{x}\right)^2 + \left(\frac{\Delta y}{y}\right)^2} \vphantom{\sqrt{\sum_i^n}^2} && \text{\textcolor{gray}{relativer Fehler für $f = xy$ oder $f = x/y$}} \label{eq:relativer_fehler} \\
    \sigma &= \frac{|a_{lit} - a_{gem}|}{\sqrt{\Delta a_{lit}^2 + \Delta a_{gem}^2}} \vphantom{\sqrt{\sum_i^n}^2} && \text{\textcolor{gray}{Berechnung der signifikanten Abweichung}} \label{eq:signifikante_abweichung}
\end{align}

\newpage% n
\newpage
\section{Adiabatenkoeffizient nach Clément-Desormes}
\label{sec:A1}

In diesem Abschnitt sollen die Messwerte aus dem Messprotokoll zu Aufgabe 1, bestimmung des Adiabatenkoeffizienten der Luft nach Clément und Desormet ausgewertet werden. Dieser Wert wird dann in \cch{Diskussion} mit den Werten aus \csec{A2} verglichen, so wie mit den Literaturwert.
\newline

Fehler des Adiabatenkoeffizienten \(\kappa\) (\ceq{CD_k_final}) werden via \hyperref[eq:gauss_fehlfortpflanzung]{Gauß'scher Fehlerfortpflanzung (\ref*{eq:gauss_fehlfortpflanzung})} berechnet. Die Formel für \(\Delta\kappa\) lautet:

\eq{errCD_k}{
    \Delta \kappa_{\text{CD, L}} = \frac{\sqrt{\Delta {h_1}^2 \, {h_3}^2 + \Delta{h_3}^2 \, {h_1}^2}}{(h_1 - h_3)^2} \, .
}

Der  Indize \afz{CD} heißt, dass die Methode nach Clément und Desomers verwendet wurde, \afz{L} soll zeigen, dass es sich um Luft handelt.

Die Werte für die Höhendifferenzen und deren Ungenauigkeiten sind dem \hyperref[ch:Protokoll]{Messprotokoll} zu entnehmen.

Die Ergebnisse der Rechnung sind in \ctab{kappaA1} festgehalten.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Ergebnisse der Adiabatenkoeffizienten $\kappa$ der einzelnen Messungen.}
    \label{tab:kappaA1}
    \begin{tabular}{c | c}
        \toprule
        Messung & $\kappa_\text{CD, L}$ \\
        \midrule
        1 & $1.34 \pm 0.06$ \\
        2 & $1.38 \pm 0.07$ \\
        3 & $1.39 \pm 0.06$ \\
        4 & $1.36 \pm 0.06$ \\
        5 & $1.39 \pm 0.07$ \\
        6 & $1.39 \pm 0.07$ \\
        7 & $1.36 \pm 0.06$ \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}


Da wir mehrere Messwerte haben, berechnen wir den Mittelwert \(\bar{\kappa}_{\text{CD, Luft}}\) und den Fehler des Mittelwerts \(\Delta \bar{\kappa}_{\text{CD, Luft}}\) mit \hyperref[eq:arithmetisches_mittel]{Arithmetisches Mittel (\ref*{eq:arithmetisches_mittel})} und \hyperref[eq:fehler_mittelwert]{Fehler des Mittelwerts (\ref*{eq:fehler_mittelwert})}:

\eq{errCD_k_mittelwert}{
    \Delta {\overline{\kappa}_{\text{CD, Luft}}} = \frac{1}{n} \sqrt{\sum (\Delta \kappa_{\text{CD, Luft}})^2} \, .
}

Damit kommen wir auf das Ergebnis für den Mittelwert des Adiabatenkoeffizienten der Luft:

\res{\kappa_\text{Luft}}{1.374}{0.004}{}

\section{Adiabatenkoeffizient nach Rüchardt}
\label{sec:A2}

Nun sollen die Adiabatenkoeffizienten von Luft und Argon nach Rüchhard bestimmt werden. Die ergebnisse werden in \csec{Analyse} mit den Werten aus \csec{A1} und den Literaturwerten verglichen. Zunächst wurde die Periodendauer \(T\) der Schwingung gemessen. Es wurde die Zeit für 75 Schwingungen gemessen, um die Periodendauer \(T\) zu bestimmen. Fehler der Periodendauer \(\Delta T\) werden mit \hyperref[eq:fehler_proportional]{Fehlerfortpflanzung (\ref*{eq:fehler_proportional})} berechnet:

\eq{errR_T}{
    \Delta T = \sqrt{\frac{(\Delta T_i)^2 + \sigma^2}{n}}
}

Dabei wurden $n = 5$ Messungen für Luft und Argon durchgeführt. $T_i$ beschreibt den $i$-ten Messwert der Periodendauer, $\sigma$ die Standardabweichung der Messwerte. 
Zusätzlich muss noch die Ungenauigkeit von \ceq{R_p} bestimmt werden:

\eq{errR_p}{
    \Delta p = p \, \sqrt{\frac{\Delta m^{2}}{m^{2}} + \frac{\Delta p^{2}}{p^{2}} + \frac{16 \Delta r^{2}}{r^{2}} + \frac{\Delta V^{2}}{V^{2}} + \frac{4 \Delta T^{2}}{T^{2}}} \, .
}

Die Werte für $p_0, r, m$ sind alle dem \hyperref[ch:Protokoll]{Messprotokoll} zu entnehmen, genauso wie deren Ungenauigkeiten. Für die Gravitationsbeschleunigung wurde der Heidelberger-Standardwert von $g = (9.80984 \pm 0.00002) m/s^2$ gewählt.

Damit sind alle Werte zusammen, um $\kappa_\text{R}$ nach \ceq{R_k_final} zu bestimmen. Es fehlt nur noch der Fehler der \ceq{R_k_final}, der sich nach \hyperref[eq:gauss_fehlfortpflanzung]{Gauß'scher Fehlerfortpflanzung (\ref*{eq:gauss_fehlfortpflanzung})} zu

\eq{err_R_k_final}{
    \Delta \kappa_\text{R} = \kappa_\text{R} \sqrt{\frac{\Delta m^{2}}{m^{2}} + \frac{\Delta p^{2}}{p^{2}} + \frac{16 \Delta r^{2}}{r^{2}} + \frac{\Delta V^{2}}{V^{2}} + \frac{4 \Delta T^{2}}{T^{2}}}
}

Berechnet. Mit dieser Formel lassen sich nun die Adiabatenkoeffizienten sowohl von Luft ($\kappa_\text{R, L}$), als auch von Argon ($\kappa_\text{R, A}$) bestimmen. Die Tabelle \ctab{kappaA2} zeigt die Kappa Werte für die bestimmten Periodendauern $T$, sowie für die gemessenen Luftdrücke $p$.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Ergebnisse der Adiabatenkoeffizienten $\kappa$ für Luft und Argon nach Rüchardt.}
    \label{tab:kappaA2}
    \begin{tabular}{c | L L L}
        \toprule
        Medium & T [\mathrm{s}] & p [\mathrm{hPa}] & \kappa_\text{R} \\
        \midrule
        Luft & 0.9989 \pm 0.0018 & 1013.3 \pm 0.3 & {1.382 \pm 0.005}\\
        Argon & 0.901 \pm 0.006 & 1013.3 \pm 0.3 & {1.685 \pm 0.022}\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}